\section{Discusión}

\subsection{Analogía limitada con sistemas de múltiples escalas}

La dinámica entre capas puede visualizarse, de forma heurística y limitada, mediante la analogía de un huracán maduro. Las intensificaciones locales (celdas convectivas intensas) corresponden a presentes locales intensificados. La organización entre escalas (bandas, eyewall, circulación general) corresponde a la reducción de fragmentación y al aumento de coherencia entre presentes locales. La inercia del huracán maduro ilustra el efecto de filtrado probabilístico de las capas superiores frente a intensificaciones locales fragmentadas. La desorganización (cizalladura, interacción con tierra) corresponde al aumento de antisincronización.

La analogía es útil para transmitir que la intensificación local no equivale automáticamente a cambio estructural, y que la organización entre escalas es condición necesaria para que las intensificaciones locales tengan consecuencias globales. Sin embargo, presenta limitaciones importantes: en el huracán la organización tiene un fuerte componente físico y energético; en el presente, la coherencia es fundamentalmente relacional. Además, el huracán posee un ciclo de vida claro, mientras que no está establecido si el presente de capas superiores sigue un patrón análogo de consolidación, madurez y posible decadencia o fragmentación creciente.

\subsection{Preguntas abiertas}

El marco aquí propuesto deja abiertas varias líneas de investigación:

\begin{enumerate}
    \item ¿En qué condiciones precisas una intensificación del presente local logra superar el efecto de filtrado probabilístico ascendente («resistencia ascendente») de las capas superiores y generar reorganización estructural efectiva?
    
    \item ¿Existe un análogo de ``ciclo de vida'' del presente de capas superiores (consolidación, madurez, posible decadencia o aumento de fragmentación)?
    
    \item ¿Cómo se comporta la dinámica de fragmentación y filtrado probabilístico en sistemas con acoplamiento fuertemente asimétrico (un módulo con peso dominante)?
    
    \item ¿Es posible detectar empíricamente casos de retrocausalidad local, entendida como reversión hacia configuraciones estructurales anteriores mediada por alta antisincronización sostenida?
    
    \item ¿Qué rol preciso juega la memoria activa (trapping + hiper-persistencia) en el efecto de filtrado probabilístico descendente («resistencia descendente») frente a intensificaciones locales fragmentadas?
    
    \item ¿Cómo se articula esta visión estratificada del presente con concepciones filosóficas del tiempo de la esencia, en particular con el proyecto antropológico de Leonardo Polo (véase \citep{polo_antropologia_trascendental,padilla_polo_dialogue_2026})?
\end{enumerate}

Estas preguntas no son meramente técnicas; señalan los puntos en los que la ontología del presente debe ser refinada o, eventualmente, corregida a la luz de nueva evidencia empírica o de mayor profundidad conceptual.

\subsection{Limitaciones y objeciones al marco propuesto}

El marco es exploratorio y reconoce honestamente las siguientes objeciones legítimas.

\textbf{Riesgo de reificación de las «capas».} Las capas se definen por marcadores operacionales (hiper-persistencia + RQA Config B; reducción de desviación estándar de $\tau_s$; cambios en norma de Frobenius). El marco asume una jerarquía débil de no reductibilidad, pero no postula que las capas sean entidades sustanciales independientes de los procesos de persistencia. Futuros trabajos deberán verificar si la discreción observada es robusta o depende del umbralado elegido.

\textbf{Carácter metafórico del término «resistencia».} Se ha formulado una definición estrictamente operacional: «Resistencia» se entiende como un efecto estructural de filtrado probabilístico emergente de la configuración de acoplamiento entre componentes; no se postula ninguna fuerza activa ni agente; se describe una variación medible en la probabilidad de transición estructural según el nivel de antisincronización. El término se mantiene entre comillas para marcar su carácter derivado. Puede refinarse ulteriormente (p. ej., «filtrado probabilístico ascendente/descendente»).

\textbf{Ausencia de mecanismo detallado de causación descendente.} El marco describe que una estructura coherente (Capa 3) reduce la probabilidad de impacto de fluctuaciones locales fragmentadas, pero no especifica el mecanismo causal preciso (retroalimentación, restricciones topológicas o geometría del espacio de estados). Esta laguna es reconocida como limitación actual; su resolución requerirá modelado explícito o experimentos de intervención.

\textbf{Posible circularidad entre métricas y ontología.} Las definiciones de capas y filtrado probabilístico descansan en las métricas empleadas para detectar los fenómenos. El marco enfatiza que las capas introducen propiedades relacionales nuevas (coherencia de escalas, estructura global de la matriz) y que la evidencia empírica (adelanto de picos, robustez al ruido, diferencias significativas en antisincronización) ofrece anclaje externo. La distinción entre hallazgo métrico y afirmación ontológica requiere mayor elaboración filosófica.

\textbf{Subdeterminación de la ontología por los datos.} Los resultados provienen de sistemas sintéticos controlados y casos epidemiológicos. Múltiples ontologías alternativas podrían acomodar los mismos datos. El marco se presenta como una síntesis que integra observaciones bajo una ontología del tiempo extramental discreto estratificado; su valor dependerá de generar predicciones contrastables nuevas y de dialogar con otras tradiciones (en particular con la filosofía de Leonardo Polo). Se reconoce explícitamente la subdeterminación actual.