\section{Discusión}

\subsection{Analogía limitada con sistemas de múltiples escalas}

La dinámica entre capas puede visualizarse, de forma heurística y limitada, mediante la analogía de un huracán maduro. Las intensificaciones locales (celdas convectivas intensas) corresponden a presentes locales intensificados. La organización entre escalas (bandas, eyewall, circulación general) corresponde a la reducción de fragmentación y al aumento de coherencia entre presentes locales. La inercia del huracán maduro ilustra el efecto de filtrado probabilístico de las capas superiores frente a intensificaciones locales fragmentadas. La desorganización (cizalladura, interacción con tierra) corresponde al aumento de antisincronización.

La analogía es útil para transmitir que la intensificación local no equivale automáticamente a cambio estructural, y que la organización entre escalas es condición necesaria para que las intensificaciones locales tengan consecuencias globales. Sin embargo, presenta limitaciones importantes: en el huracán la organización tiene un fuerte componente físico y energético; en el presente, la coherencia es fundamentalmente relacional. Además, el huracán posee un ciclo de vida claro, mientras que no está establecido si el presente de capas superiores sigue un patrón análogo de consolidación, madurez y posible decadencia o fragmentación creciente.

\subsection{Preguntas abiertas}

El marco aquí propuesto deja abiertas varias líneas de investigación:

\begin{enumerate}
    \item ¿En qué condiciones precisas una intensificación del presente local logra superar el efecto de filtrado probabilístico ascendente de las capas superiores y generar reorganización estructural efectiva?
    
    \item ¿Existe un análogo de ``ciclo de vida'' del presente de capas superiores (consolidación, madurez, posible decadencia o aumento de fragmentación)?
    
    \item ¿Cómo se comporta la dinámica de fragmentación y filtrado probabilístico en sistemas con acoplamiento fuertemente asimétrico (un módulo con peso dominante)?
    
    \item ¿Es posible detectar empíricamente casos de retrocausalidad local, entendida como reversión hacia configuraciones estructurales anteriores mediada por alta antisincronización sostenida?
    
    \item ¿Qué rol preciso juega la memoria activa (trapping + hiper-persistencia) en el efecto de filtrado probabilístico descendente frente a intensificaciones locales fragmentadas?
    
    \item ¿Cómo se articula esta visión estratificada del presente con concepciones filosóficas del tiempo de la esencia, en particular con el proyecto antropológico de Leonardo Polo (véase \citep{polo_antropologia_trascendental,padilla_polo_dialogue_2026})?
\end{enumerate}

Estas preguntas no son meramente técnicas; señalan los puntos en los que la ontología del presente debe ser refinada o, eventualmente, corregida a la luz de nueva evidencia empírica o de mayor profundidad conceptual.

\subsection{Limitaciones y objeciones al marco propuesto}

El marco es exploratorio y enfrenta objeciones legítimas.

\textbf{Riesgo de reificación de las «capas».} Las capas se definen por marcadores operacionales como jerarquía analítica débil. La partición deberá revisarse si la discreción observada depende del umbralado o de la resolución temporal elegida.

\textbf{Carácter heurístico del término «resistencia».} El concepto operativo central es el filtrado probabilístico (efecto estructural sin agente). Los términos «resistencia ascendente/descendente» se usan solo ocasionalmente como etiquetas heurísticas secundarias entre comillas.

\textbf{Ausencia de mecanismo de causación descendente.} El marco describe que una estructura coherente reduce la probabilidad de impacto de fluctuaciones locales fragmentadas, pero no especifica el mecanismo causal preciso. Exige modelado adicional o experimentos de intervención.

\textbf{Posible circularidad entre métricas y ontología.} Las definiciones usan las mismas métricas que detectan los fenómenos. Aunque las capas introducen propiedades nuevas, la distinción entre hallazgo métrico y afirmación ontológica requiere mayor elaboración filosófica.

\textbf{Subdeterminación de la ontología por los datos.} Los resultados provienen de sistemas sintéticos y casos reales limitados. Otras ontologías podrían acomodar los mismos patrones. El marco se presenta como síntesis coherente; su valor dependerá de predicciones contrastables y diálogo con otras tradiciones.